<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Linuxluigi.com - blog</title><link href="https://linuxluigi.com/" rel="alternate"></link><link href="https://linuxluigi.com/feeds/blog.atom.xml" rel="self"></link><id>https://linuxluigi.com/</id><updated>2019-10-07T18:12:00+02:00</updated><entry><title>Eigener OpenStreetMap Tile-Server mit Zeitsensitivität</title><link href="https://linuxluigi.com/posts/2019/Sep/30/osm-zeit-sensitiv/" rel="alternate"></link><published>2019-09-30T18:00:00+02:00</published><updated>2019-10-07T18:12:00+02:00</updated><author><name>Steffen Exler</name></author><id>tag:linuxluigi.com,2019-09-30:/posts/2019/Sep/30/osm-zeit-sensitiv/</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;5 Monate Arbeit an ein eigenen OpenStreetMap Tile Server der Zeitangaben akzeptiert&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;div class="section" id="einleitung"&gt;
&lt;h2&gt;Einleitung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es fing damit an, dass ich ein Projekt in den Fach Ortsbasierten Informationssysteme ausarbeiten sollte. Das Projekt sollte zu
80% in meiner Note einfließen. Ursprünglich wollte ich nur die vorhandenen Systeme Dokumentieren und Grafisch aufbereiten.
Doch schon bei der Dokumentation des erstens Projekt, mit Hilfe von Mapnik ein eigenen OpenStreetMap Tile Server zu
erstellen welcher Zeitangaben akzeptiert, hatte ich aufgehört zu Dokumentieren und fing an dem Team zu helfen, welches das System
zum laufen zu bringen soll. Immer mehr habe ich mich in dem Team eingearbeitet und fing an umfangreich Code beizusteuern.
So habe ich erst ein Docker System aufgebaut wo einen normalen Mapnik Tile-Server drauf lief und lernte erst einmal die
einzelnen Komponenten kennen. Am Anfang dachte ich erst man müsste den OpenStreetMap Tile Server aufbohren und ihn
beibringen Zeitangaben zu akzeptieren. Doch mein Prof hat mir schnell erklärt das er vom forken nicht viel hält, da es
schwer zu warten ist und so ein Uniprojekt müsse einfach bleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na gut dann halt etwas anderes. Der nächste Ansatz war für mich mit Flask &amp;amp; Python ein eigenen Tile Server zu schreiben.
Das ging ziemlich flott, nachdem ich herausbekommen habe welche Abhängigkeiten alles benötigt werden.
Der nächste Schritt war anschließend die Abhängigkeit &lt;a class="reference external" href="https://github.com/gravitystorm/openstreetmap-carto"&gt;https://github.com/gravitystorm/openstreetmap-carto&lt;/a&gt; die Zeitangaben
bei zu bringen. Auch hier versuchte ich mein Glück und fragte den Prof ob wir nicht wenigstens dieses Projekt forken
können, es muss hier auch nur eine Datei gewartet werden. Die Datei welche die SQL beinhaltet. Das sollte nicht so schwer
zu warten sein, meinte ich. Aber auch hier war seine Antwort, dass er sicher lieber ein Tool wünscht welches die &lt;cite&gt;project.mml&lt;/cite&gt; Zeit
sensitiv macht. Nun gut, mein Team braucht ja auch Aufgaben und wollten sich diesen Punkt widmen. Mir war es recht, denn so
konnte ich mich ungestört der Webentwicklung konzentrieren. Yeah 😎&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="der-simple-tile-server"&gt;
&lt;h2&gt;Der Simple Tile-Server&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da mein Prof es möglich simple haben wollte, habe ich den Webserver zuerst als eine Flask App geschrieben. Innerhalb von
100 Zeilen Code &amp;amp; Kommentaren war der Tile Server mit ein einfachen Caching geschrieben. Etwas zäh und in meinen Augen
nicht Produktionsreif aber der Proof-of-Concept war damit geschaffen. Als nächstes wollte ich noch eine Tile-Producer-Queue
hinzufügen. So das eine Tile URL nur ein Tile vom System erstellt wird und nicht wenn mehrere User die URL
gleichzeitig aufrufen, dass das Tile mehrfach parallel erstellt wird. Aber mein Prof rudert mich auch hier wieder zurück
:'( ich sollte doch lieber die Dokumentation schreiben und es wartungsfreundlich zu machen.
Nun gut, den Punkt verstehe ja. Also Dokumentation schreiben und gut ist.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="der-komplexe-tile-server"&gt;
&lt;h2&gt;Der Komplexe Tile-Server&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der simple Server war ja fertig und mein Team war mit den SQL Part beschäftigt. Ich hatte keine Vorlesungen und Zeit. So konnte
mich meinen Entwickler Herz frei hingeben, etwas nebenbei Arbeiten und mich weiter in der Materie einlesen.
Ich arbeite liebend gerne mit dem Web-Framework Django. Das ist das große Python Web Framework, wie geschaffen für eine
solch komplexe Aufgabe dachte ich mir. Die erste Frage die ich mir stellte, kann Django die OpenStreetMap Datenbank mappen?
In diversen Foren &amp;amp; Stackoverflow gab es diesbezüglich viele Anfragen aber keine direkte Lösung. Also recherchierte ich
weiter ob Django ORM Tool es zulässt eine bestehende Datenbank als ein Django Model zu konvertieren und siehe da, Django
kann es Wuhuu 😁
Das ich jetzt mehrere Tage brauchte um ein Docker Container zu erstellen wo Django mit PostGis Unterstützung läuft, sei
jetzt mal dahin gestellt. Für mich fühlte es sich nur wie wenige Stunden an 😝
Jetzt nur noch kurz probieren ob ich ein Tile auf die Datenbank projektieren kann ... ... Ja es geht und die Abfrage
von wann bis wann die das Tile valide ist, work like a Charme.
Ich fühlte mich zwar etwas schlecht dabei, das ich schon so viel probierte. Da ich mein Prof mir anbot meine
Bachelorarbeit in dem Thema zu schreiben (Tile Caching mit Zeitraum Angabe) aber es fühlte sich zu simple an.
Ich wollte mehr und steigerte mich weiter rein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun gut das Tile Caching war innerhalb eines Vormittags so weit angepasst, das der Server nun ein Zeitraum festlegen
konnte von wann bis wann das Tile valide ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der nächste Schritt, die Tile Producer Queue. Die war schon etwas kniffliger. Hierzu nutze ich Celery, ein Tool
um Aufgaben in extra Container und einer Producer Queue zu lösen. Da ich noch nie Celery bevor nutze musste ich mich
erst einmal einige Stunden einlesen was das überhaupt ist und zu was man es verwenden kann. Um so mehr ich mich einlas
um so mehr war ich der Meinung das es das Tool ist was ich brauche. Also Ärmel hochgekrempelt, Dinkelkaffe geschnappt
und ran ans Werk.
Damit gleich das Caching richtig integriert ist, habe ich erst einmal ein Django Model erstellt, welches Informationen
über bereits erstellte Tiles &amp;amp; Tiles die gerade bearbeitet werden erstellt. So konnte ich schon einmal sicherstellen
das ein Tile nur einmal bearbeitet wird und ein zweiter User das Tile von den Request zuvor erhält. Die Ausgabe der Tiles
erfolgt bei beiden Usern gleichzeitig, sobald es halt fertig ist :) Um die Performance hoch zu halten werden die fertigen
Tiles nicht in der Datenbank gesichert sondern in einem Redis Cache hochgeladen, welcher mir auch die Aufgabe abnimmt, alte
und nicht mehr benötigte Tiles automatisch aus dem System zu löschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber auch hier war die Arbeit in ein bis zwei Tagen gut erledigt und ich war zufrieden und konnte etwas durchatmen und
von Projekt in ruhe Abstand nehmen.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="der-sql-part"&gt;
&lt;h2&gt;Der SQL Part&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ja eigentlich war es der Plan das meine Kollegen sich mit dem Thema beschäftigen aber sie hatten Probleme und wir trafen
uns gemeinsam. Okay, an sich kein Problem, ich wollte mich für meine Bachelorarbeit eh mehr mit der OSM Datenbank
beschäftigen.
Nach einigen Stunden gemeinsam am Tool arbeiten welches die &lt;cite&gt;project.mml&lt;/cite&gt; Zeit sensitiv machen soll, gaben wir auf ...
Wir sahen kein Ende der Arbeit. Sobald wir einige Statements fertigstellen haben, haben wir diese an einer anderen Stelle
zerstört. Also hat einer aus dem SQL Team die Aufgabe übernommen die SQL Statements per Hand zu ändern und das
Projekt zu forken &lt;a class="reference external" href="https://github.com/linuxluigi/openstreetmap-carto/"&gt;https://github.com/linuxluigi/openstreetmap-carto/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit mein Kollege das Projekt gut bearbeiten kann, habe ich extra Debug URL's eingefügt, so das die &lt;cite&gt;project.mml&lt;/cite&gt;
mithilfe von &lt;cite&gt;carto&lt;/cite&gt; zu einer &lt;cite&gt;style.xml&lt;/cite&gt; zu konvertieren, welche der Tile-Server akzeptiert. An sich sehr praktisch
um an dem System langfristig zu arbeiten. Bei der Gelegenheit habe ich auch gleich eine URL eingefügt, wo ein normales
Tile erstellt wird, welches nicht Zeit sensitiv sind.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="die-dokumention-travis"&gt;
&lt;h2&gt;Die Dokumention &amp;amp; Travis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Dokumentation ging recht flott von der Hand. In Gedanken überlegte ich zwar was ich vergessen habe aufzuschreiben
aber in großen und ganzen sollte das meiste dabei sein, der Rest kommt halt nach.
Was mich aber viel mehr fertig machte ... testen mit &lt;cite&gt;TRAVIS&lt;/cite&gt;, an sich läuft es gut aber sobald ich versuchte in Travis
&lt;cite&gt;Postgis&lt;/cite&gt; zu integrieren kamen bei mir immer Fehler. Das Problem dabei war auch, jeder Test dauerte zwischen 15 bis 45
Minuten... Aber auch nach Tagen keine Lösung. Egal, lass es erst einmal sacken vielleicht fällt mir ja später was ein.
Heute nun habe ich auf Reddit mein Projekt vorgestellt -&amp;gt; &lt;a class="reference external" href="https://www.reddit.com/r/django/comments/db8jvb/feedback_for_a_time_sensitive_openstreetmap/"&gt;https://www.reddit.com/r/django/comments/db8jvb/feedback_for_a_time_sensitive_openstreetmap/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach 8 Stunden kam das erste Feedback zu mein großes Problem &lt;cite&gt;TRAVIS&lt;/cite&gt;. Der User meinte, ich könnte es doch mit Docker
lösen -.- warum ich mir die Arbeit mache 2 Systeme aufzubauen. Nun weiß ich was ich morgen Probieren werden.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fazit"&gt;
&lt;h2&gt;Fazit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich bin ziemlich happy über das Ergebnis, es ist zwar noch etwas Arbeit um es Produktion fähig zu machen aber es
ist Absehbar. Die nächste Aufgabe wird hoffentlich sein, die Zukunft abzubilden. Ein Kartenmaterial zu erzeugen welches
den steigenden Meeresspiegel simuliert, mein Prof hat grundsätzlich gemeint das es funktionieren sollte. Ich werde
diesbezüglich noch etwas recherchieren und mit etwas Glück wird das nun meine Bachelorarbeit 😉&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="update-zu-travis"&gt;
&lt;h2&gt;Update zu Travis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kurz um, es läuft super. Die Test laufen nun auch viel schneller durch und ich kann gleichzeitig die Docker Container testen.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Docker"></category><category term="Erfahrung"></category><category term="OHDM"></category><category term="OSM"></category><category term="Django"></category><category term="Flask"></category></entry><entry><title>Banana Pi Resilio Sync File Server</title><link href="https://linuxluigi.com/posts/2019/M%C3%A4r/04/docker-erste-erfahrung/" rel="alternate"></link><published>2019-03-04T18:50:00+01:00</published><updated>2019-03-04T18:50:00+01:00</updated><author><name>Steffen Exler</name></author><id>tag:linuxluigi.com,2019-03-04:/posts/2019/Mär/04/docker-erste-erfahrung/</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Mein erstes Docker Erlebnis in der Uni&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;div class="section" id="einleitung"&gt;
&lt;h2&gt;Einleitung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im letzten Semster mussten wir zu 8 die Webiste des HTW-Computermuseums neu gestalten. Leider stellten wir während des
Projektes fest, dass die Server Infrastruktur neu erstellt werden muss. So diskutierten wir im Team, was für Möglichkeiten
es gibt, die folgende Kriterien erfüllen:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Projekt Versionierung:&lt;/strong&gt; Damit die getätigten Änderungen am System immer protokolliert werden müssen und auch
Designänderungen leicht durchzuführen sind.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Multiple Instanzen:&lt;/strong&gt; Entwicklungsumgebung, Staging Server &amp;amp; Produktion Server sollen möglichst identisch sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Einheitliche Entwicklungsumgebung:&lt;/strong&gt; Entwicklungsumgebung soll leicht zu installieren sein und auf Linux, Mac &amp;amp;
Windows ohne großen Zeitaufwand einrichtbar sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keine extra kosten:&lt;/strong&gt; die verwendete Software sollte keine Extrakosten durch Lizensen verursachen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sandboxing:&lt;/strong&gt; Möglich Sandboxing von Microservices.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Docker hat alle diese Voraussetzung erfüllt und ich persönlich freute mich endlich einmal Zeit zu nehmen, um mich in Docker
einzuarbeiten :)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="die-ersten-2-wochen"&gt;
&lt;h2&gt;Die ersten 2 Wochen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hierbei sei gesagt, ich habe im Durchschnitt 1 bis 2 Tage die Woche am Projekt gearbeitet, aber vor dem Schlafengehen
oder in der Bahn mir mehrere Dokumenationen von Docker angesehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Anfangszeit war etwas schwer, ich verstand schnell, wie ich mittels einer Dockerfile ein Linux-Container aufsetzen kann.
Wie ich aus verschiedene Linux Distros wähle und mir mein Wunschsystem zusammenstelle. Doch einfache Websites mit SSL
und Domain Weiterleitung erschienen mir äußerst kompliziert, sowie wie eine Dockerfile mit Git versioniert werden ohne
Docker Hub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In laufe der Zeit kam ich dann langsam zu Docker-Compose, wo ich mehrere Docker-Container in einer Datei verwalten konnte.
Auch die Verwendung von Enviroment Variablen verstand ich so langsam. So dass Domains und Logindaten nicht länger
hardcoded werden müssen. &lt;cite&gt;Yeah :)&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="traefik-http-reverse-proxy-load-balancer"&gt;
&lt;h2&gt;Traefik - HTTP reverse proxy &amp;amp; load balancer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach einer Zeit bin ich dann auf &lt;a class="reference external" href="https://traefik.io/"&gt;Traefik&lt;/a&gt; gestoßen. Ein HTTP &lt;cite&gt;reverse proxy und load balancer&lt;/cite&gt;, praktischerweise
gibt es auch offiziellen Docker Support von Traefik. So konnte ich auf einmal sehr leicht automatische SSL Zertifikate
von Let's Encrypt erstellen. Nun bekam jeder Website Container sein eigenes SSL Zertifikat. Auch enthält Traefik ein
Domain Routing, nun war es möglich für mehrere Domains innerhalb einer Docker Compose File zu verwalten. Die &lt;cite&gt;www&lt;/cite&gt;
Subdomain zeigte dabei auf den Wordpress Container, &lt;cite&gt;db-admin&lt;/cite&gt; auf Adminer &amp;amp; &lt;cite&gt;admin&lt;/cite&gt; auf Collective Access.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem ich so langsam mit Traefik zurecht kam und mir die Doku diesbezüglich durchgelesen habe, fing ich an
Docker-Compose immer mehr zu feiern. So überlegte ich auch, wie praktisch die Software in anderen Projekten ist und wie
leicht diese zu verwalten ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich war nun von Docker gefesselt!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="collective-access-museums-ausstellungsstucke-verwaltungs-software"&gt;
&lt;h2&gt;Collective Access - Museums Ausstellungsstücke Verwaltungs Software&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.collectiveaccess.org/"&gt;Collective Access&lt;/a&gt; ist die Verwaltungswebsite von dem Computer Museum. Diese sollte natürlich auch in Docker-Compose
integriert werden. Diese Aufgabe war die schwierigste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Erstes schauten wir, ob ein Docker Image für Collective Access existiert, dies war zwar der Fall, doch wurde
dieses Image nicht mehr aktiv gewartet und fiel dadurch aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Nächstes probierte ich ein simplen NGINX Container mit PHP zu erstellen. Collective Access sollte in diesem Versuch
im Docker-Compose vollständig heruntergeladen werden. So lud ich Collective Access Git Repo innerhalb des Docker-Compose
Projektes herunter. Das funktionierte anfangs relativ gut, doch war der Aufbau ziemlich unstabil. Wenn ich die Ordner
Strukture ändern wollte, waren die Git Links nicht gleichzeitig aktualisiert worden. Auf anderen Geräten wurde
Collective Access nicht immer heruntergeladen. Das größte Problem war aber, dass die Zugriffsrechte nicht richtig gesetzt
waren mit diesem Ansatz... Zu viele Probleme, also ein anderer Weg muss her.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der nächste Weg war es den NGINX Docker Container zu bearbeiten und dort Collective Access zu laden. Am Anfang versuchte
ich mir einen komplett eigenen NGINX Container zu erstellen, was aber doch zu viel Zeit benötigte. Einige Abschnitte
des Testens benötigiten mehrere Minuten um die Änderungen zu testen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So viel Zeit hatte ich leider nicht und schaute im Internet, was es noch für Lösungen gab. Ich fand &lt;a class="reference external" href="https://gitlab.com/ric_harvey/nginx-php-fpm"&gt;nginx-php-fpm&lt;/a&gt;
ein Docker Image welches NGINX, PHP &amp;amp; Git enthielt. Über Enviroment Variablen war es auch möglich eigene Git URLs &amp;amp;
Git Tags zu übergeben. So lädt sich der Container am ersten Start das aktuelle Git Repo herunter und spring danach auf den
gewünschten Tag. Auch konnte ich schnell eine Config File für Collective Access erstellen, welches auch auf dem Container
deployed wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So weit so gut. Nun lief der Container grundlegend. Aber was ich bislang übersah, Collective Access wurde bislang nur
für Apache Webserver entwickelt und die NGINX Unterstützung sollte erst in den kommenden Versionen folgen. Das Hauptproblem
war dabei die &lt;cite&gt;.htaccess&lt;/cite&gt; Datein. Diese Datein werden nur von Apache gelesen und nicht von NGINX. So musste ich anfangen
die &lt;cite&gt;.htaccess&lt;/cite&gt; Datein in NGINX zu übersetzen. Dies benötigte zwar etwas Arbeit, war aber leichter als ein Apache
Docker Container zu erstellen.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="docker"></category><category term="erfahrung"></category></entry></feed>